\chapter{Introdução} % 2 pages
\label{chap:introduction}

Memória não volátil  (NVM)\footnote{http://www.snia.org/education/dictionary/n acessado em 10 de novembro de 2014.} é uma memória capaz de preservar o dado armazenado na ausência de energia. Exemplos de NVM são memórias flash NAND e NOR, memórias ROM ou qualquer outro dispositivo de estado sólido que tenha persistência.  Persistent Memory (PM)\footnote{http://www.snia.org/education/dictionary/p acessado em 10 de novembro de 2014.} é o nome dado para a classe de memórias NVM endereçadas a byte, e por isso acessíveis diretamente pelo processador através de operações load/store. O tempo de acesso a estes dispositivos está na mesma ordem de grandeza das voláteis DRAMs, o que permite que programas tenham acesso com velocidade até 1000 vezes\footnote{http://download.intel.com/pressroom/kits/vssdrives/Nand{\_}PB.pdf acessado em 10 de novembro de 2014.} \footnote{http://users.cis.fiu.edu/~downeyt/cda4101/memory.html acessado em 10 de novembro de 2014} superior a praticada por memórias flash NAND. Por estas características, Persistent Memory pode ser utilizada tanto como memória principal quanto como memória secundária. O Capítulo \ref{chap:pm_as_secondarymem} apresentará as motivações para a utilização de Persistent Memory como memória secundária.

A capacidade de persistência somada ao tempo de acesso equivalente ao dos dispositivos de memória principal a tornam um ótimo dispositivo de memória secundária. Mais do que isso, permitem uma revisão das chamadas de sistemas que manipulam dados nos sistemas operacionais atuais. Toda infraestrutura implementada em software com o objetivo de minimizar o tempo de acesso aos dados armazenados parte do princípio que o tempo de acesso à memória principal é superior ao tempo de acesso à memória secundária, porém com Persistent Memory isto não é mais verdade. Ainda, se esta classe de memória é acessível diretamente pelo processador, um programa pode ter benefícios por acessá-la diretamente ao invés de utilizar as convencionais chamadas de sistema oferecidas pelos sistemas de arquivos. Estas questões são apresentadas no Capítulo \ref{chap:pm_access}, que trata do acesso à Persistent Memory. 

Ironicamente, a capacidade de persistência em memórias de trabalho, característica que já foi mero efeito-colateral nas memórias de núcleo magnético da década de 60, agora é tópico destacado nas pesquisas da indústria \citep{SCM_IBMJRD}. Através da SNIA, Associação da Indústria de Storages, que reúne empresas como HP, EMC, Intel e Oracle, um modelo de programação foi publicado em dezembro de 2013 \citep{NPM1} com o objetivo de definir o comportamento recomendado para softwares que suportem memórias não voláteis. Uma definição específica para Persistent Memory está presente, reforçando a ideia de tratar-se de um dispositivo atípico. Tratam-se dos modos de acesso NVM.PM.VOLUME e NVM.PM.FILE: o primeiro com a atribuição de fornecer aos interessados a configuração necessária para acesso à Persistent Memory e o segundo com a atribuição de fornecer a interface para que programas em modo usuário possam acessar a Persistent Memory. O Capítulo \ref{chap:snia_npm} apresenta este modelo de programação.

O Capítulo \ref{chap:nvm_pm_raw} apresenta a contribuição deste trabalho: um complemento ao modelo de programação proposto pela SNIA que modela o acesso direto de programas à Persistent Memory, ou seja, sem a utilização de sistemas de arquivos. Trata-se do modo de acesso NVM.PM.RAW, que pode ser utilizado, por exemplo, por sistemas de gerenciamento de banco de dados que, estruturando os dados de forma personalizada, melhoram seu desempenho. Esta autonomia traz grandes responsabilidades: além da gestão da estrutura dos dados o programa também precisará se responsabilizar pela consistência dos dados em casos de falhas no sistema, pois não poderá contar com o sistema de arquivos para esta tarefa.

Para exercitar os conceitos apresentados, uma Persistent Memory foi simulada em uma memória DRAM e os modos de acesso NVM.PM.VOLUME e NVM.PM.RAW prototipados como módulos de kernel do Linux. A Persistent Memory foi representada através de um dispositivo orientado a caractere para que os programas em modo usuário pudessem referenciá-la. O Capítulo \ref{chap:implementation} detalha esta implementação.

Por fim, no capítulo \ref{chap:conclusions_and_future_work} são apresentadas as conclusões e possibilidades de sequência deste trabalho. Há muitos motivos para que Persistent Memory torne-se dispositivo padrão em computadores, porém as adequações necessárias à esta memória nos programas e sistemas operacionais exigirá esforço conjunto das comunidades de engenheiros e cientistas da computação.
